Simplification du code, ajout de commentaires / preuves.

list_matrix.v
@@ -24,49 +24,93 @@ Fixpoint equal_region (n m : region) : bool :=
     | _, _ => false
     end.
 
+Fixpoint concat_region(p:region)(s:region):region := 
+  match p with
+  | Z => s
+  | OO p' => OO(concat_region p' s)
+  | OI p' => OI(concat_region p' s)
+  | IO p' => IO(concat_region p' s)
+  | II p' => II(concat_region p' s)
+  end.
+
 (* Notation "x =? y" := (equal_region x y) : region_scope.
-Locate "=?".
-Open Scope region_scope.
-Eval compute in (OO Z) =? (OO Z). *)
+  Locate "=?".
+  Open Scope region_scope.
+  Eval compute in (OO Z) =? (OO Z). *)
+
+(* Permet d'éliminer les paramètres par défaut dans les définitions sur des types polymorphes.
+   Par exemple si un élement n'est pas dans une liste de region on pourra renvoyer None plutot qu'une valeur par défaut comme Z.
+   Voir [natoption] pour plus d'infos. *)
+Inductive options {A:Type}: Type :=
+  | Some : A -> options
+  | None : options. 
+
+(* Permet d'additioner des options de type nat sans passer par des fonctions auxiliaires. *)
+Definition add_opt (a b:@options nat):@options nat :=
+match a, b with
+| Some a', Some b' => Some (a'+b')
+| _, _ => None
+end.
+(* Permet d'extraire l'élement d'un type [options] et de renvoyer 
+   une valeur par défaut fournie en argument dans le cas [None]. *)
+Definition option_elim {A:Type} (d: A) (o: options): A :=
+  match o with
+  | Some n' => n'
+  | None => d
+  end.
 
 Section customlist.
-(* Variable A:Type. *)
+(* Le type inductif [clist] permet de construire de listes.
+   Le parametre A permet de garantir le polymorphisme des listes. *)
 Inductive clist (A:Type): Type :=
   | nil : clist A
   | cons : A -> clist A -> clist A.
 
+(* Il n'est pas nécessaire de spécifier le type de liste A pour les constructeurs nil et cons. 
+   Celui-ci peut être déduit des autres éléments de la liste. On le défini donc comme implicite. *)
 Implicit Arguments nil [A].
 Implicit Arguments cons [A].
 
+(* Permet de compter le nombre d'éléments d'une liste. 
+   La notation {A:Type} permet d'inférer le type de la liste à partir de l.
+   Le paramètre A est donc implicite.  
+   Pour déclarer explicitement A dans une preuve, utiliser la notation: @list_count A l *)
 Fixpoint list_count {A:Type} (l:clist A) : nat := 
   match l with
   | nil => 0
   | cons n l' =>  1 + list_count l'
   end.
 
+(* Permet de concatener deux listes de meme type. *)
 Fixpoint concat_list {A:Type}(l1 l2:clist A): clist A :=
 match l1 with
 | nil => l2
 | cons n l' => cons n (concat_list l' l2)
 end.
 
-Fixpoint get_list_elm {A:Type}(l:clist A)(n:nat)(zero:A): A :=
-  match l with
-  | nil => zero
-  | cons x l' => if (0 <? n) then 
-                      get_list_elm l' (n-1) zero
-                 else x
+(* Permet de récuperer l'élement d'une liste l à la position n.
+   On renvoie [None] lorsque la liste est trop courte et [Some x] 
+   lorsqu'elle est assez longue et contient x. *)
+Fixpoint get_list_elm {A:Type}(l:clist A)(n:nat): options :=
+  match l, n with
+  | nil, _ => None
+  | cons x l', 0 => Some x
+  | cons x l', S n' => get_list_elm l' n'
   end.
 
 End customlist.
 Implicit Arguments nil [A].
 Implicit Arguments cons [A].
 
+(* Notations standard pour les listes *)
 Notation "x :: l" := (cons x l) (at level 60, right associativity).
 Notation "[ ]" := nil.
 Notation "[ x , .. , y ]" := (cons x .. (cons y nil) ..).
 Notation "x ++ y" := (concat_list x y) (at level 60, right associativity).
 
+(* Permet de vérifier qu'une region est dans une liste de regions.
+   Si on voulait généraliser cette fonction pour tous les types de liste [A]
+   il faudrait définir l'égalité pour des types polymorphes. (contrairement au == en scala) *)
 Fixpoint is_in_list (l:clist region)(x:region): bool :=
 match l with
 | nil => false
@@ -76,13 +120,14 @@ match l with
                 is_in_list l' x
 end.
 
-Fixpoint get_row_region (l:clist region)(x:region):nat :=
+(* Permet de récupérer la position d'une region dans une liste de regions. *)
+Fixpoint get_row_region (l:clist region)(x:region): options :=
 match l with
-| nil => 0 (* ce cas n'est jamais utilisé si on verifie que x est dans l *)
+| nil => None (* x n'est pas dans l *)
 | cons n l' => if equal_region x n then
-                0
+                Some 0
                else
-                1 + get_row_region l' x
+                add_opt (Some 1) (get_row_region l' x)
 end.
 
 Eval compute in [1].
@@ -92,20 +137,22 @@ Eval compute in list_count [OO Z, IO(II Z), OO Z, IO Z].
 Eval compute in list_count [0, 1, 2].
 Eval compute in list_count [].
 
-Eval compute in concat_list [1,2] [3,4].
-Eval compute in concat_list [OO Z,IO Z] [OI Z,II Z].
+Eval compute in [1,2] ++ [3,4].
+Eval compute in [OO Z,IO Z] ++ [OI Z,II Z].
 
-Eval compute in get_list_elm [1,2,3] 1 0.
+Eval compute in get_list_elm [1,2,3] 1.
 
 Eval compute in is_in_list [OO Z,OI Z,IO Z] (II Z).  
 Eval compute in is_in_list [OO Z,OI Z,IO Z] (IO Z). 
 
-
-Definition get_list_reg (l:clist region)(n:nat): region := get_list_elm l n Z.
+(* Permet d'alléger le code lorsqu'on récupère des region à partir d'options *)
+Definition get_list_reg (l:clist region)(n:nat): region := option_elim Z (get_list_elm l n). 
 
 Eval compute in get_list_reg [OO Z,IO Z,II Z] 2.
 Eval compute in get_row_region [OO Z, IO Z, II Z] (II Z).
+Eval compute in get_row_region [OO Z, IO Z, II Z] (II (OO Z)).
 
+(* Permet de vérifier que 2 listes de regions sont égales *)
 Fixpoint equal_list_region (l1 l2:clist region): bool :=
 match l1, l2 with 
 | nil, nil => true
@@ -118,7 +165,11 @@ Eval compute in equal_list_region [OO Z, II Z, IO Z] [OO Z, II Z, IO Z, II Z].
 Eval compute in equal_list_region [OO Z, II Z, IO Z] [OO Z, II Z, IO Z].
 
 Section listlist.
-(* Variable A:Type. *)
+(* Le type inductif listlist permet de construire des listes de listes.
+   Le constructeur lnil permet de définir la listlist qui ne contient aucune listes.
+   La listlist [ [] ] n'est donc pas vide car elle contient une liste (meme si cette liste est vide).
+   Le constructeur lcons concatene une liste à une listlist.
+   Chaque liste peut être vue comme une colonne dans un tableau non homogene. *)
 Inductive listlist (A:Type) : Type :=
   | lnil : listlist A
   | lcons : clist A -> listlist A -> listlist A.
@@ -126,30 +177,47 @@ Inductive listlist (A:Type) : Type :=
 Implicit Arguments lnil [A].
 Implicit Arguments lcons [A].
 
-(* nombre de colonnes dans une matrice *)
+(* Nombre de colonnes dans une [listlist] *)
 Fixpoint mat_count {A:Type}(m:listlist A): nat :=
 match m with
 | lnil => 0
 | lcons l m' => 1 + mat_count m'
 end.
 
-Fixpoint conc_mat_horizontal {A:Type}(l1 l2:listlist A): listlist A :=
+(* Concatene deux [listlist] horizontalement *)
+Fixpoint horcat {A:Type}(l1 l2:listlist A): listlist A :=
 match l1 with
 | lnil => l2
-| lcons v l' => lcons v (conc_mat_horizontal l' l2)
+| lcons v l' => lcons v (horcat l' l2)
 end.
 
-Fixpoint conc_mat_vertical {A:Type}(l1 l2:listlist A): listlist A :=
-match l1 with
-| lnil => l2
-| lcons v1 l1' => match l2 with
-                | lnil => l1
-                | lcons v2 l2' => lcons (concat_list v1 v2) (conc_mat_vertical l1' l2')
+(* Concatene deux [listlist] verticalement *)
+Fixpoint vertcat {A:Type}(m1 m2:listlist A): listlist A :=
+match m1, m2 with
+| lcons l1 m1', lcons l2 m2' => lcons (l1 ++ l2) (vertcat m1' m2')
+| lnil, _ => m2
+| _, lnil => m1
+end.
+
+(* Permet de vérifier qu'une liste de listes est une matrice *)
+Fixpoint is_matrix {A:Type}(m:listlist A) : bool :=
+match m with
+| lnil => true
+| lcons l m' => match m' with
+                | lnil => true
+                | lcons l' m'' => Nat.eqb (list_count l) (list_count l') && is_matrix m''
                 end
 end.
 
-(* Permet de vérifier qu'une liste de liste est une matrice *)
-Definition is_matrix {A:Type}(m:listlist A) : bool :=
+Fixpoint is_matrix_bis {A:Type}(m:listlist A) : bool.
+case_eq m. intro H. exact true.
+intros. pose (e := list_count c).
+case_eq l. intro H0. exact true.
+intros. exact (Nat.eqb e (list_count c0) && (is_matrix_bis A l0)).
+Qed. 
+
+(* OLD
+  Definition is_matrix {A:Type}(m:listlist A) : bool :=
   let compare_first_list_count := 
   (fix sub (m:listlist A)(first_list_count:nat) : bool := 
     match m with
@@ -162,13 +230,13 @@ Definition is_matrix {A:Type}(m:listlist A) : bool :=
   match m with
   | lnil => true
   | lcons l' m' => compare_first_list_count m' (list_count l')
-  end.
+  end. *)
 
-  Definition is_square_matrix {A:Type}(m:listlist A) : bool :=
-  match m with
-  | lnil => true
-  | lcons l' m' => andb (is_matrix m) (list_count l' =? mat_count m)
-  end. 
+Definition is_square_matrix {A:Type}(m:listlist A) : bool :=
+match m with
+| lnil => true
+| lcons l' m' => andb (is_matrix m) (list_count l' =? mat_count m)
+end. 
 
 (* OLD
 Definition is_square_matrix_bis {A:Type}(m:listlist A) : bool :=
@@ -189,25 +257,25 @@ let compare_listElm_and_col :=
   | lcons l' m' => compare_listElm_and_col m' (list_count l') 1
   end.  *)
 
+(* Permet de récupérer la n ième colonne d'une [listlist]  *)
 Fixpoint get_col {A:Type}(m:listlist A)(n:nat): clist A :=
-  match m with
-  | lnil => nil
-  | lcons l' m' => if (0 <? n) then 
-                      get_col m' (n-1)
-                   else l'
+  match m, n with
+  | lnil, _ => nil
+  | lcons l m', 0 => l
+  | lcons l m', S n' => get_col m' (n')
   end.
 
-Fixpoint get_mat_elm {A:Type}(m:listlist A)(row:nat)(col:nat)(zero:A): A :=
-  let target_col := get_col m col in
-  get_list_elm target_col row zero.
-
+(* Permet de récupérer un élément situé à la ligne row et la colonne nat d'une [listlist] *)
+Fixpoint get_mat_elm {A:Type}(m:listlist A)(row:nat)(col:nat): options :=
+  get_list_elm (get_col m col) row.
 End listlist.
 
 Implicit Arguments lnil [A].
 Implicit Arguments lcons [A].
 
-Fixpoint get_mat_reg (m:listlist region)(row:nat)(col:nat): region :=
-  get_mat_elm m row col Z.
+(* Permet d'alléger le code lorsqu'on récupère une région à partir d'une option *)
+Definition get_mat_reg (m:listlist region)(row:nat)(col:nat): region :=
+  option_elim Z (get_mat_elm m row col). 
 
 Definition mylistlist := lcons [0] (lcons [1] lnil ).
 Eval compute in mylistlist.
@@ -217,6 +285,7 @@ Eval compute in mylistlist2.
 Notation "{ }" := lnil.
 Notation "{ x , .. , y }" := (lcons x .. (lcons y lnil) ..).
 
+(* Permet de vérifier qu'une région est dans une matrice. *)
 Fixpoint is_in_mat (m:listlist region)(x:region): bool :=
   match m with
   | lnil => false
@@ -226,16 +295,19 @@ Fixpoint is_in_mat (m:listlist region)(x:region): bool :=
                     is_in_mat m' x
   end.
 
-(* Chaque region etant unique dans un partitionnement du plan on a jamais de doublons de region. 
+(* Permet de récupérer le numéro de la colonne dans laquelle se trouve 
+   une region contenue dans une liste de listes de regions.
+   Chaque region etant unique dans un partitionnement du plan on a 
+   jamais de doublons de region. 
    Donc get_col_region est unique pour un x dans une partition. 
    Potentiellement prouver que toute region est unique dans le plan. *)
-Fixpoint get_col_region (m:listlist region)(x:region): nat :=
+Fixpoint get_col_region (m:listlist region)(x:region): options :=
   match m with
-  | lnil => 0 (* ce cas n'est jamais utilisé si on verifie que x est dans m *)
+  | lnil => None (* x n'est pas dans m *)
   | lcons l m' => if is_in_list l x then
-                    0
+                    Some 0
                   else
-                    1 + get_col_region m' x
+                    add_opt (Some 1) (get_col_region m' x)
   end.
 
  Eval compute in get_col_region {[OO Z,OI Z],[IO Z,IO Z]} (OI Z).
@@ -249,10 +321,12 @@ Eval compute in {[OO Z,OI Z],[II Z]}.
 Eval compute in get_col {[0,1],[3,4]} 1.
 Eval compute in get_col {[OO Z],[II Z],[OO Z,OI Z]} 2.
 
-Eval compute in get_mat_reg {[OO Z, OI Z],[IO Z, II Z],[OO Z,OI Z]} 1 2.
+Eval compute in get_mat_elm {[OO Z, OI Z],[IO Z, II Z],[OO Z,OI Z]} 1 2.
+(* Eval compute in get_mat_reg {[OO Z, OI Z],[IO Z, II Z],[OO Z,OI Z]} 1 2. *)
 
-Eval compute in conc_mat_horizontal {[OO Z,OI Z],[II Z]} {[IO Z]}.
-Eval compute in conc_mat_vertical {[OO Z,OI Z],[II Z]} {[IO Z],[II Z]}.
+Eval compute in horcat {[OO Z,OI Z],[II Z]} {[IO Z]}.
+Eval compute in vertcat {[OO Z,OI Z],[II Z]} {[IO Z],[II Z]}.
+Eval compute in vertcat {[OO Z,OI Z],[II Z]} {[IO Z]}.
 
 (* Fixpoint compare_list_count (m:listlist)(n:nat) : bool := 
     match m with
@@ -263,9 +337,8 @@ Eval compute in conc_mat_vertical {[OO Z,OI Z],[II Z]} {[IO Z],[II Z]}.
                         false
     end. *)
 
-
-
-Eval compute in is_matrix {[OO Z,II Z],[OO Z]}.
+Eval compute in is_matrix_bis {[OO Z,II Z],[OO Z]}.
+Eval compute in is_matrix {[OO Z,II Z],[OO Z, II Z]}.
 Eval compute in is_square_matrix {[]}.
 Eval compute in is_square_matrix {[1,2]}.
 Eval compute in is_square_matrix {[OO Z]}.
@@ -273,16 +346,6 @@ Eval compute in is_square_matrix {[OO Z,OI Z]}.
 Eval compute in is_square_matrix {[OO Z,II Z],[IO Z,OO Z]}.
 Eval compute in is_square_matrix {[1,2],[3,4]}.
 Eval compute in is_square_matrix {[1,2,3],[4,5,6],[7,8,9]}.
-
-Fixpoint concat_region(p:region)(s:region):region := 
-  match p with
-  | Z => s
-  | OO p' => OO(concat_region p' s)
-  | OI p' => OI(concat_region p' s)
-  | IO p' => IO(concat_region p' s)
-  | II p' => II(concat_region p' s)
-  end.
-
 
 (* Essayer de généraliser la construction des fonctions de même structure mais de type different, ie: equal_list et equal_listlist par exemple. 
    Trouver un moyen d'exprimer les cas du match en général. *)
@@ -295,6 +358,8 @@ end.
 
 Eval compute in equal_listlist_region {[OO Z, IO Z], [II Z, OI Z]} {[OO Z, IO Z], [IO Z, OI Z]}.
 
+(* Permet d'ajouter le prefixe d'une region à l'ensemble des élements d'une liste de region.
+   Exemple: prefix_list (II Z) [OO Z, IO Z] => [ II OO Z, II IO Z] *)
 Fixpoint prefix_list(r: region)(l:clist region): clist region :=
 match l with
 | nil => l
@@ -323,6 +388,8 @@ match m with
 | lcons v m' => lcons (prefix_list_bis r v) (prefix_listlist_bis r m')
 end. *)
 
+(* Permet d'effectuer la rotation des régions à chaque partitionnement du plan.
+   Voir la fonction f(x) du poly. *)
 Definition rot_nat (n : nat) : region -> region :=
     match n mod 4 with
     | 0 => OO
@@ -332,43 +399,52 @@ Definition rot_nat (n : nat) : region -> region :=
     | _ => OO
     end.
 
+(* Quel que soit le niveau de partionnement, on peut récupérer la plus petite matrice
+   contenant 4 regions élementaires. Cette matrice à donc 2 lignes et 2 colonnes.
+   On a deux possibilités pour partionner le plan:
+   - on peut partir de cette matrice pour partionner le plan (approche bottom-up).
+   - on peut partir du partionnement de niveau n et construire le partionnement n+1 en concatenant
+   le préfixe de chaque région élémentaire à la matrice base_matrix (approche top-down). *)
 Definition get_base_matrix(n:nat) : listlist region := 
-(conc_mat_vertical   
-           (conc_mat_horizontal {[((rot_nat n) Z)]}
+(vertcat   
+           (horcat {[((rot_nat n) Z)]}
                                         {[(rot_nat (n+1)) Z ]} )
-           (conc_mat_horizontal {[(rot_nat (n+3) Z)]}
+           (horcat {[(rot_nat (n+3) Z)]}
                                       {[(rot_nat (n+2)) Z]} ) ).
 
 Eval compute in get_base_matrix 0.
 
+(* On met en place le partitionnement top-down.
+   On commence par définir une fonction qui transforme une liste en une matrice 
+   en concatenant le prefixe de chaque élement de la liste à la matrice base_matrix. *)
 Fixpoint parse_list (l:clist region)(n:nat): listlist region :=
 match l with
 | nil => lnil
-| cons r l' => conc_mat_vertical (prefix_listlist r (get_base_matrix n)) (parse_list l' n)
+| cons r l' => vertcat (prefix_listlist r (get_base_matrix n)) (parse_list l' n)
 end.
 
-Eval compute in get_base_matrix 0.
 Eval compute in parse_list [OO (OO Z)] 0.
+Eval compute in parse_list [OO Z] 0.
 
+(* On définit une fonction qui transforme la matrice correspondant à un partionnement 
+   de niveau n, en une matrice correspondant à un partionnement de niveau n+1.  *)
 Fixpoint parse_mat (m:listlist region)(n:nat): listlist region :=
 match m with
 | lnil => lnil
-| lcons v m' => conc_mat_horizontal (parse_list v n) (parse_mat m' n)
+| lcons v m' => horcat (parse_list v n) (parse_mat m' n)
 end.
 
 Eval compute in parse_mat {[OO Z, OI Z],[IO Z, II Z]} 0.
-
-Eval compute in parse_list [OO Z] 0.
 Eval compute in parse_mat {[OO Z]} 0.
 
+(* Enfin, on définit la fonction inductive de partionnement du plan *)
 Definition mat_partition (n:nat)(m:listlist region):listlist region :=
-let sub := 
+(* La fonction sub sert uniquement à cacher le compteur dans les paramètres de mat_partition *)
 (fix sub(n acc:nat)(m:listlist region):listlist region :=
 match n with
 | O => m
 | S n' => sub n' (acc+1) (parse_mat m acc) 
-end) in 
-sub n 0 m.
+end) n 0 m.
 
 Eval compute in mat_partition 1 {[OO Z]}. 
 Eval compute in mat_partition 2 {[OO Z]}.
@@ -382,16 +458,29 @@ Definition mat_partition_poly (n:nat)(m:listlist region):listlist region :=
               let upleft := (prefix_listlist ((rot_nat (acc)) Z) m) in (
               let downright := (prefix_listlist ((rot_nat (acc+2)) Z) m) in(
               let downleft := (prefix_listlist ((rot_nat (acc+1)) Z) m) in (
-                sub (n') (acc+1) (conc_mat_vertical (conc_mat_horizontal upleft upright) (conc_mat_horizontal downleft downright))
+                sub (n') (acc+1) (vertcat (horcat upleft upright) (horcat downleft downright))
               ) ) ) )
     end ) 
     in sub n 0 m.
 
 Eval compute in mat_partition_poly 2 {[OO Z]}.
 
+(* Liste des regions voisines d'une région contenue dans une liste de regions. *)
 Definition voisins_list (l:clist region)(r:region):clist region :=
-if is_in_list l r then
-  let row := get_row_region l r in (
+if is_in_list l r then 
+(* on peut se permettre de mettre une valeur par défaut de 0 puisqu'on a vérifié 
+   que r était dans l. La valeur par défaut ne sera donc jamais utilisée. *)
+  let row := option_elim 0 (get_row_region l r) in ( 
+            match (0 <? row), (row+1 <? list_count l) with
+            | true, true => [ get_list_reg l (row-1), get_list_reg l (row+1) ]
+            | true, false => [ get_list_reg l (row-1) ]
+            | false, true => [ get_list_reg l (row+1) ]
+            | false, false => nil
+            end)
+else
+  nil.
+
+(* le match est equivalent à:
             if andb (0 <? row) (row <? ((list_count l)-1)) then
               get_list_reg l (row-1) :: get_list_reg l (row+1) :: nil
             else if 0 <? row then
@@ -400,12 +489,24 @@ if is_in_list l r then
               [ get_list_reg l (row+1) ]
             else
               nil )
+*)
+
+(* Liste des regions voisines de l'élement situé à la position row d'une liste de regions.
+   La différence avec la fonction ci-dessus est que l'élement à la postion row est inclus 
+   dans la liste de regions voisines.
+   Cette distinction est utile pour la fonction ci-après. *)
+Definition voisins_list_row (l:clist region)(row:nat):clist region :=
+if row <? (list_count l)  then
+           match (0 <? row), (row+1 <? list_count l) with
+            | true, true => [ get_list_reg l (row-1), get_list_reg l row, get_list_reg l (row+1) ]
+            | true, false => [ get_list_reg l (row-1), get_list_reg l row ]
+            | false, true => [ get_list_reg l row, get_list_reg l (row+1) ]
+            | false, false => [ get_list_reg l row ]
+            end
 else
   nil.
 
-
-Definition voisins_list_row (l:clist region)(row:nat):clist region :=
-if row <? (list_count l)  then
+(* le match equivaut à:
             if andb (0 <? row) (row <? ((list_count l)-1)) then
               get_list_reg l (row-1) :: get_list_reg l row :: get_list_reg l (row+1) :: nil
             else if 0 <? row then
@@ -413,19 +514,27 @@ if row <? (list_count l)  then
             else if row <? ((list_count l)-1) then
               get_list_reg l row :: get_list_reg l (row+1) :: nil
             else
-              nil
-else
-  nil.
+              get_list_reg l row
+  *)
 
 Eval compute in voisins_list [OO Z, OI Z, II Z, IO Z] (II Z). 
 Eval compute in voisins_list [OO Z, OI Z, II Z, IO Z] (IO Z).  
 Eval compute in voisins_list_row [OO Z, OI Z, II Z, IO Z] 3.              
 
-
+(* Liste des regions voisines d'une région contenue dans le plan. *)
 Fixpoint voisins_mat (m:listlist region)(r:region):clist region :=
 if is_in_mat m r then
-  let col := get_col_region m r in (
-    let row := get_row_region (get_col m col) r in (
+  let col := option_elim 0 (get_col_region m r) in (
+    let row := option_elim 0 (get_row_region (get_col m col) r) in (
+      match (0 <? col), (col+1 <? mat_count m) with
+      | true, true => voisins_list_row (get_col m (col-1)) row ++ voisins_list (get_col m col) r ++ voisins_list_row (get_col m (col+1)) row
+      | true, false => voisins_list_row (get_col m (col-1)) row ++ voisins_list (get_col m col) r
+      | false, true => voisins_list (get_col m col) r ++ voisins_list_row (get_col m (col+1)) row
+      | false, false => voisins_list (get_col m col) r 
+      end ) )
+else nil.
+
+(* le match equivaut à :
     if andb (0 <? col) (col <? ((mat_count m)-1)) then
       voisins_list_row (get_col m (col-1)) row ++ voisins_list (get_col m col) r ++ voisins_list_row (get_col m (col+1)) row
     else if 0 <? col then
@@ -434,17 +543,9 @@ if is_in_mat m r then
               voisins_list (get_col m col) r ++ voisins_list_row (get_col m (col+1)) row
     else
               voisins_list (get_col m col) r ))
-else nil.
+  *)
 
 Eval compute in voisins_mat {[OO Z, II Z, OO Z],[II Z, OI Z, OO Z], [II Z, OO Z, II Z]} (OI Z).
-
-
-
-(* TODO: Preuve que le partionnement est une matrice carré si on commence par OO Z ou n'importe qu'elle region de rang 1 *)
-(* TODO: Preuve que base_matrix est une matrice carré pour tout entier n *)
-
-(* Preuve de l'auto-similarité de la disposition des numéros : toutes les quatre itérations du processus
-de partitionnement, on obtient la même disposition des numéros pour les regions élementaires. *)
 
 Lemma plus_comm : forall n m : nat,
   n + m = m + n.
@@ -485,6 +586,8 @@ Proof.
   discriminate. 
 Qed.
 
+(* Preuve de l'auto-similarité de la disposition des numéros : toutes les quatre itérations du processus
+de partitionnement, on obtient la même disposition des numéros pour les regions élementaires. *)
 Theorem base_matrix_mod_4 (n:nat): 
 get_base_matrix n = get_base_matrix (n+4).
 Proof. 
@@ -498,8 +601,8 @@ Qed.
 (* TODO: Montrer qu'une partition est formée à partir de base_matrix ? evident ? *)
 
 
-Theorem conc_horizontal_count {A:Type}(m1 m2:listlist A): 
-mat_count (conc_mat_horizontal m1 m2) = mat_count m1 + mat_count m2 .
+Theorem horcat_count {A:Type}(m1 m2:listlist A): 
+mat_count (horcat m1 m2) = mat_count m1 + mat_count m2 .
 Proof. 
   induction m1.
   reflexivity.
@@ -508,9 +611,13 @@ Proof.
   reflexivity.
 Qed.
 
+Theorem vertcat_count {A:Type}(m1 m2:listlist A): 
+mat_count (vertcat m1 m2) = min (mat_count m1) (mat_count m2).
+Proof.
+Admitted.
 
 Theorem concat_list_count {A:Type}(l1 l2:clist A): 
-list_count (concat_list l1 l2) = list_count l1 + list_count l2 .
+list_count (l1 ++ l2) = list_count l1 + list_count l2 .
 Proof. 
   induction l1.
   reflexivity.
@@ -519,38 +626,178 @@ Proof.
   reflexivity.
 Qed.
 
-Theorem get_col_lcons {A:Type}(m:listlist A)(l:clist A)(col:nat): 
-0 < col -> get_col (lcons l m) col = get_col m (col-1) .
+Theorem concat_list_nil {A:Type}(l:clist A): l ++ [] = l.
 Proof.
-  intro H. rewrite <- Nat.ltb_lt in H.
-  destruct l. 
-    simpl. destruct (0 <? col). reflexivity. 
-    discriminate.
-    simpl. destruct (0 <? col). reflexivity.
-    discriminate.
+ induction l. 
+ reflexivity.
+ simpl. 
+ rewrite IHl. 
+ reflexivity.
 Qed.
+ 
+Check nat_ind.
 
-
-(* Theorem conc_vertical_count {A:Type}(m1 m2:listlist A)(col:nat): 
-list_count (get_col (conc_mat_vertical m1 m2) col) = list_count (get_col m1 col) + list_count (get_col m2 col).
-Proof. 
-  induction m1.
+Theorem rel_vertcat_lcons {A:Type}(m1 m2:listlist A)(l1 l2:clist A):
+vertcat (lcons l1 m1) (lcons l2 m2) = lcons (l1 ++ l2) (vertcat m1 m2) .
+Proof.
   reflexivity.
-  simpl. 
-  rewrite IHm1. 
-  reflexivity.
-Qed. *)
+Qed.
 
 (*
-Theorem base_matrix_is_square (n:nat): is_square_matrix (get_base_matrix n) = true.
+Theorem foo {A:Type}(m1 m2:listlist A): 
+vertcat m1 m2 = { } -> (m1 = lnil) /\ (m2 = lnil) .
 Proof.
-  unfold is_square_matrix. 
+  Admitted. *)
+
+Theorem rel_vertcat_concatlist {A:Type}(m1 m2:listlist A)(col:nat): 
+get_col (vertcat m1 m2) col = get_col m1 col ++ get_col m2 col .
+Proof.
+Admitted.
 
 
+Theorem getcol_vertcat_count {A:Type}(m1 m2:listlist A)(col:nat): 
+list_count (get_col (vertcat m1 m2) col) = list_count (get_col m1 col) + list_count (get_col m2 col).
+Proof.
+  rewrite <- concat_list_count. 
+  rewrite rel_vertcat_concatlist. 
+  reflexivity.
+Qed. 
+
+Theorem base_matrix_is_square (n:nat): 
+is_square_matrix (get_base_matrix n) = true.
+Proof. 
+  reflexivity.
+Qed.
+
+Theorem double_square_concat_is_square {A:Type}(m1 m2 m3 m4:listlist A): 
+is_square_matrix m1 = true -> is_square_matrix m2 = true -> is_square_matrix m3 = true -> is_square_matrix m4 = true ->
+is_square_matrix (vertcat (horcat m1 m2) (horcat m3 m4)) = true.
+Proof.
+  Admitted.
+(* intros.
+  unfold is_square_matrix.
+  rewrite vertcat_count.
+  rewrite ?horcat_count. *)
+
+Theorem is_matrix_homogeneous {A:Type}(a b:nat)(m:listlist A):
+is_matrix m = true -> list_count (get_col m a) = list_count (get_col m b).
+Proof.
+  Admitted.
+ (* unfold is_matrix. 
+  destruct m. 
+  trivial.
+  simpl. *)
+
+(* TODO: Preuve que le partionnement est une matrice carré si on commence par OO Z ou n'importe qu'elle matrice carré *)
 Theorem partition_is_square (n:nat)(m:listlist region): is_square_matrix m = true -> is_square_matrix (mat_partition n m) = true .
 Proof.
-   unfold is_square_matrix. 
+   Admitted.
+
+(* Check Nat.sub_0_r. 
+  
+Theorem get_col_lcons {A:Type}(m:listlist A)(l:clist A)(col:nat): 
+get_col (lcons l m)  (S col) = get_col m col .
+Proof.
+  simpl.
+  reflexivity. 
 Qed.
-*)
+
+Theorem get_col_0_lcons {A:Type}(m:listlist A)(l:clist A): 
+get_col (lcons l m) 0 = l .
+Proof.
+  reflexivity.
+Qed. 
+
+Lemma add_l_0 n : n + 0 = n.
+  rewrite plus_comm.
+  apply Nat.add_0_l.
+Qed.
+
+Lemma O_lt_Sn (n:nat): 0 < S n.
+Proof.
+  rewrite Nat.lt_succ_r. 
+  apply Nat.le_0_l.
+Qed.
+
+Lemma O_lt_Sn_bis (n:nat): 0 <? S n = true.
+  rewrite Nat.ltb_lt. 
+  apply O_lt_Sn.
+Qed. *)
 
 
+(*  TESTS INUTILES
+ 
+  case_eq (vertcat m1 m2). intro. simpl. 
+
+  decompose H.
+  lapply bar A m1 m2.
+  simpl. unfold vertcat. 
+
+(*
+  induction col.
+  destruct m1. simpl. reflexivity.
+  simpl. destruct m2. simpl. rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+  simpl. reflexivity.
+  destruct (vertcat m1 m2).
+  destruct m1. destruct m2. simpl. reflexivity.
+  simpl. reflexivity. *)
+
+  destruct m1. simpl. reflexivity.
+  destruct m2. simpl. rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+  induction col. simpl. reflexivity.
+  simpl. rewrite Nat.sub_0_r.
+
+  induction col.
+  case m1. reflexivity.
+  intros. case m2. simpl. rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+  intros. simpl. reflexivity.
+  unfold get_col. unfold vertcat. 
+
+  induction col.
+  case m1. reflexivity.
+  intros. case m2. simpl. rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+  intros. simpl. reflexivity.
+  case m1. simpl. reflexivity.
+  intros. case m2. simpl. rewrite Nat.sub_0_r. rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+  intros. simpl. rewrite Nat.sub_0_r.
+  rewrite IHcol.
+  
+  rewrite get_col_lcons.
+  
+   reflexivity.
+  case col. rewrite get_col_0_lcons.
+
+  case m2. simpl. rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+  intros. simpl. reflexivity.
+  intros.
+  rewrite get_col_lcons.
+
+  simpl. rewrite Nat.sub_0_r.
+  
+  induction m1. reflexivity.
+  case col. rewrite get_col_0_lcons.
+  case m2. simpl. rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+  intros.
+  rewrite foo. case col.
+  simpl. reflexivity.
+  intros.
+  simpl. rewrite Nat.sub_0_r.
+
+  unfold vertcat.
+  induction m1 . reflexivity.
+  case_eq m2 . simpl. rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+  simpl. case_eq col. simpl. reflexivity.
+  simpl. intros. rewrite Nat.sub_0_r.
+  unfold get_col.
+  rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+
+  induction m2 as [|l2 m2']. simpl. rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+  simpl. 
+  destruct col. reflexivity. 
+  rewrite O_lt_Sn_bis. simpl. rewrite Nat.sub_0_r.
+   reflexivity.
+
+  unfold vertcat.
+  destruct m1 as [|l1 m1']. simpl. reflexivity. destruct m2 as [|l2 m2']. 
+  simpl. rewrite concat_list_nil. reflexivity.
+  simpl. destruct col. simpl. reflexivity. rewrite O_lt_Sn_bis. reflexivity. *)
